---
title: Արժեզրկված երազանքներ
date: 2018-10-24
---

<p>
	Կյանքում առաջին բլոգփոսթը երևի արժէր գրել ընդհանրապես գրելու մոտիվացիայի, ցանկության արթնացման պատճառների ու տենց բաների մասին, բայց հեչ հավես չկա, առանձնապես հետաքրքիր չի ու ընթացքում կամաց-կամաց ինքնաբերաբար կստացվի, նենց որ հիմա ավելի ակտուալի մասին։</p>

<!--more-->

<p>
	Իրիկուն, աչաջուր, անձրև, իբր գործ անող անհիմն լուրջ դեմքերով մարդկանց խմբի բզզոց, քիբոռդների միահամուռ շրխկոց, անընդունելի թանկ սառույցով կոլա, լոքշ։ Նոր եմ վերադարձել Երևան Նյու Յորքում եռամսյա ինթերնշիփից (ես չէի ուզում ֆիքստուլ բառեր օգտագործել, բայց ամենահարմարն էս էր ու ինքնիրան էկավ, կներեք)։</p>

![](/img/broadway.jpeg)

<p>
	Երեք օր ա գնում էմ ստեղընդեղ, պատահական՝ ու ոչ այնքան, մարդկանց եմ հանդիպում, նույն պատմություններն էմ պատմում։ Արդեն վարպետացել եմ զենքերի, տռանսերի ու փսեվդոազատության մասին պատմություններում, բայց քանի որ էս բլոգը իմ ցանկությունները բավարարելու համար ա, ոչ թե ընթերցողի, դրանք էլ ստեղ չեմ պատմի։ Իրականում, ստեղ պատմվածքն ընդհատվեց, որտև աչաջուր մտավ թրջված կուրսեցիս, միքիչ նվնվացինք եղանակից ու մենք էլ ընդունեցինք գործի տհաճությունը մատնող լուրջ դեմքն ու սկսեցինք մատրիցային անալիզի միջանկյալ պարապել։</p>

<p>
	Հիմա շարունակեմ տնից։ Հա, ի՞նչ էի ուզում ասել, երբ վերադառնում էս նենց տեղից, որին ստեղ կինոների ռոմանտիզացված տեսարաններից էն ծանոթ, մարդկանց հետ շփվելը ծանր ա ու հուսահատեցնող։ Օդանավակայան էկէլ էին դիմավորելու հերս ու պապս։ Մեքենայում մի էրկու ակնհայտ նախադասություն իմհետ փոխանակելուց հետո վերադարձան իրանց բանավեճին, որը աչքիս վաղուց էր սկսվել։ Պապս անտանելի վրդովվել էր, երբ իմացել էր, որ իրա հարազատ՝ հորս արդեն կիսահարազատ, ինձ էլ համարյա օտար գյուղի միակ դպրոցի տնօրենը գեյ ա։ Իհարկե ինքը իմացել էր, որ գոմիկ ա, որտև իմացել էր իրա քրոջից։ Լավ ա քրոջ տղեքից չէ, թե չե ոոբշէ իմանալու էր որ պիդռ ա, բայց ինձ գեյն ավելի ա դուր գալիս։ Ընդգծում ա ցավալի անհամատեղելիությունը համասեռամոլության ու Մայիսյանի միջնակարգ դպրոցի ուսուցչանոցի։</p>
<p>
	Պապս, իդեպ, բավականին լիբերալ ա իրա հասակակիցների համեմատ, Մոսկվայա սովորել ժամանակին, ԽՍՀՄ տարբեր լողափերից նկարներ ունի, որոնցում փորը համարյա լրիվ ծածկում ա լողազգեստը, խորհրդային սանդղակով աշխարհ տեսած պապ ա կարճ ասած։ Բայց միևնույն ա, նեղվել էր. էն մարդը, ում անունը ցավոք չգիտեմ էլ, որ երիտասարդ տարիներին շփվել են իրար հետ, բան, ժամանակ էն անցկացրել, հաց էն կիսել (երևի, վստահ չէմ, բայց լավ ա հնչում, թող կիսած լինեն), որ էդ մարդը պուպուլներ ա նախընտրում։ Երևի գիտական բացատրություն կա նրան, թե ինչի իրա ենթագիտակցությունը էդ չէր ընդունում, բայց հաստատ էդ ենթագիտակցությունն էր, ոչ թե գիտակցությունը։ Ու ինքը չէր էլ փորձում բոլորի նման ապուշ արգումենտներ բերել իբր դա պիղծ ա, բնական չի, հայեցի չի ու գեղեցիկ չի։ Ուղղակի չէր ընդունում։ Չէր ընդունում ու վերջ։ Ոնց կարա Հակոբը գոմիկ լինի (անունը չիմացա տենց էլ, բայց առանց անուն գեղեցիկ չէր ստացվում, թող Հակոբ լինի, մեկա ձեր համար ի՞նչ տարբերություն)։ Ու դեմքին զգացվում էր անելանելիությունը։ Զգացվում էր, ու հերս էլ հիշացնում էր, որ Արմիկ հորքուրը նենց փաստարկներ ա բերել, որոնք չէին հերքվում տրամաբանությամբ, բայց չէին էլ ընդունվում մնացած ամեն ինչով։ Ես էլ խղճացի պապիս, ու չպատմեցի ամերիկական սեռերի բազմազանության, էրէխեքին ինքնագլուխ սեռափոխություն թույլատրելու վերաբերյալ բանավեճերի, Գուգլի գեյ-փրայդի ու իմ գոմիկ մենեջեռի մասին։</p>


<p>
	Տենց կտրուկ վերադարձա Հայաստան։ Բայց էս մի տեսակ էր, երբ մարդիկ թամամ չգիտեն ինչ կա արևմուտքում, բայց չէն էլ ուզում իմանան։ Ավելի վատ` իմ համար տխուր խոսակցություններ են տեղի ունենում, երբ մարդիկ երբեք չեն էղէլ Սևանից բացի ոչ մի մեծ ջրամբարից այն կողմ, բայց երազում էն, ֆեյսբուքի ստատուսներում պատկերացնում էն իրանց Նյու Յորքում, Լոնդոնում, Փարիզում... Ու լրիվ կտրվում են էս՝ իրական կյանքից, համարելով, որ էս մեկը ապրելու արժանի չի, պետք էր ֆրանսիացի ծնվել, չմտածելով, որ հնարավոր էր խոսքի բարբադոսցի ծնվել։ Սենց մարդկանց, թայմսզքուէյրիկներին, մի կողմից հեշտ ա ամենինչի մասին արհամարհական տոնով պատմել, թե ինչ անիմաստ են մարդիկ կուտակվում Վոլլ Սթրիթում, ինչ վատ հոտ ա գալիս երեկոյան Մոնմարտրից, կամ ինչ անհարմար ա կարմիր ավտոբուսի երկրորդ հարկը խմած ժամանակ՝ հույրանոցդ նշմարելուց էրկու կանգառ հետո նոր դռանը հասնելու պատճառով, բայց, մյուս կողմից, հայացքներում մեկա զգացվում ա համակերպվելու անհնարությունը։ Մարդիկ հասկանում են, որ ամեն տեղ էլ կյանքը էությամբ նույնն ա, ու Ցյուրիխը չի փրկի իրանց՝ իրանցից, բայց միաժամանակ բնազդները չեն թողնում կորցնել ամերիկայի մշտավառ արևի տակ երջանիկ ապրելու հույսը։ Ու սկսում են առավելություններ ման գալ, հարցնել թե մետրոն ոնց էր, մարդիկ ոնցն էին, Սենթրալ Փարքը ինչքան մեծ էր և այլն։ Էս գիտակցական սահմանափակության, հուսահատության ու ավելի լավ կյանքի անընդհատ ձգտման ականատեսը լինելը ծանր ա։</p>
<p>
	Ծառայող ընկերոջդ հետ ամիսը մեկ խոսում էս, բայց չէս ուզում պատմես համարյա ոչմիբան քեզնից, որովհետև իրանք տաք ջուր էն ճարել՝ լողանում էն, իսկ դու ձրի սթեյքիդ պատրաստվածության աստիճանից դժգոհ էս։ Գիտես էլ, որ ընկերդ ա, կուրախանա քո համար, բայց մեկա չի ասվում։ Պատկերացնում էս, ոնց էս նայելու Մանհեթընի ուրվագծի պրինտով մայկով ընկերոջդ ու ասես որ քո վրա համարյա ոչ մի տպավորություն չի թողել ո՛չ Բռուկլին Բրիջը, ո՛չ Ազատության արձանը, ո՛չ էլ մնացած սաղ։ Ուրախանում էս, որ Հայաստանում չի, ու էդ անհարմար տեսարանը հետաձգվել ա։ Ինչքան էլ անհամեստ հնչի, տհաճ ա գիտակցել, որ դու բախտի բերմամբ ապրում էս լիքը մարդու երազանքում, ու քո էդ ոչինչ չասող դեմքի կիսաարհամարհական արտահայտությամբ արժեզրկում էս էդ սաղ երազանքները։</p>